\chapter{Cronograma}
\label{cha:cronograma}

Abaixo segue o gráfico de \textit{gantt} de evolução do trabalho contabilizadas em semanas, com evolução de tarefas estimadas:

\begin{ganttchart}[
	%canvas/.style={fill=yellow!25,draw=blue, dashed, very thick}
	hgrid=true,
	vgrid={*1{blue, dotted}},
	%vgrid={*2{red}, *1{green}, *{10}{blue, dashed}}
	x unit = 8mm,
	today=47,
	today label= 17 de novembro,
	today label font=\itshape\color{red},
	today rule/.style={draw=red, ultra thick, dashed},
]{35}{48}%{2014-08-28}{2013-08-13}}
\gantttitle{Semanas}{14} \\
\gantttitlelist{1,...,14}{1}\\
%\gantttitle{}{13} \\
%
\ganttgroup{Fundamentação}{35}{40} \\
\ganttbar{1}{35}{36} \\ % Levantar documentação oficial das distribuições
\ganttbar{2}{35}{36} \\ % Levantar gerenciadores das principais distribuições Linux
\ganttbar{3}{35}{36} \\ % Configurar maquinas Vagrant
\ganttbar{4}{35}{38} \\ % Estudar documentação de String Matching
%
\ganttgroup{Prototipagem}{40}{43} \\
\ganttbar{5}{40}{42} \\ % Escrever primeiro protótipo
\ganttbar{6}{40}{42} \\ % Testar com 5 pacotes
\ganttbar{7}{41}{43} \\ % Escrever segundo protótipo
\ganttbar{8}{42}{43} \\ % Escrever terceiro protótipo
%
\ganttgroup{Documentação}{38}{47} \\
\ganttbar{9}{38}{40} \\ % Estruturar documento do TCC
\ganttbar{10}{38}{40} \\ % Escrever fundamentação teórica
\ganttbar{11}{43}{45} \\ % Escrita do TCC
\ganttbar{12}{45}{46} \\ % Revisão do TCC
\ganttbar{13}{45}{46} \\ % Produção da Apresentação
\ganttbar{14}{47}{47} \\ % Entrega
\end{ganttchart}

\textbf{Legenda dos índices do gráfico:}
\begin{description}
\item [1]  Levantar documentação oficial das distribuições.
\item [2]  Levantar gerenciadores das principais distribuições Linux.
\item [3]  Configurar maquinas \textit{Vagrant}.
\item [4]  Estudar documentação de \textit{String Matching}.
\item [5]  Escrever primeiro protótipo.
\item [6]  Testar com 5 pacotes.
\item [7]  Escrever segundo protótipo.
\item [8]  Escrever terceiro protótipo.
\item [9]  Estruturar documento do Trabalho de Conclusão de Curso.
\item [10] Escrever fundamentação teórica.
\item [11] Escrita do Trabalho de Conclusão de Curso.
\item [12] Revisão do Trabalho de Conclusão de Curso.
\item [13] Produção da Apresentação.
\item [14] Entrega.
\end{description}

Este trabalho foi planejado com entregas semanais com três grandes frentes: estudo da fundamentação teórica, prototipagem e documentação. O gráfico de \textit{gantt} a seguir apresenta uma aproximação do desenvolvimento deste trabalho, tendo ocorrido algumas adaptações durante o período da fundamentação\footnote{Ate o desenvolvimento desta seção, o período de entrega ainda não havia ocorrido, fazendo com que a parte final do gráfico ainda seja estimada.}.
